[遊記, 多圖] 獨遊東京都

過多幾日平成就會完結, 就係平成完結之前開始一篇平成最後一次日本遊記先, 有時會比較長氣可能龜速更新, 啲相係由幾部唔同嘅機影出黎所以顏色風格可能會唔一致傷到大家眼唔好意思, 日本之前都去過幾次, 但係今次第一次去東京玩, 行程大部份係東京都範圍內, 想睇隔離縣果堆東京近郊地區就幫唔到你啦, 詳細就懶得寫留俾大家邊追post邊發掘
好！ 廢話少講馬上入正題

Day 1
一切由香港機場開始...

窮撚無得入lounge, 要俾錢食

頂！又貴又難食, 早知幫襯burger king無咁嬲

窮J只能坐Hong Kong Express, 個登機閘口遠到暈而且要轉巴士

早check in有窗口位可以睇風景, 不過隻機好多細路, 後面重坐正隻小蝗蟲中晒伏

飲支水食個零食消磨時間, hea個幾鐘..

然後再睇下風景...

係呀！ 因為成田機場繁忙所以未起飛到喎, 樽水同塊旺旺咪就係delay所以有得食囉真係多謝晒, 機長話要delay2-3個鐘, 啲細路同小蝗蟲嘈到拆天, 最後等咗兩個鐘後先起飛

由於delay關係, 大部分飽肚嘅熱食已被搶購一空, 唯有買個咸蛋魚皮加啤酒充饑, 其他人好多都買杯麵, 成個機艙都彌漫著杯麵嘅香味

原本預三點幾到成田, 然後去台場睇高達, 但係變咗要係飛機睇日落, 第一日plan好嘅行程GG了

留名支持

Lm

去到成田hk express一樣要搭巴士

入境排左一大輪後再去softbank租sim卡, 去到夜晚七點先可以離開機場, 成田機場返入東京真係好很遠, 條京成電鐵又慢又多人坐到屎忽爛

行程嘅第一站 - 新橋

首先去酒店放低行李, 第一晚住新橋checkin hotel, 離車站都算近, 不過有啲殘舊

大堂有門口直通隔離family mart, 就算打風落雨一樣可以瞬間直達

間房好細, 東京大成市窮J住唔起靚酒店無辦法

間房雖然細不過有電磁爐同洗衣機

最唔滿意係間房個浴室窄到傻, 個熱水又難控制, 有個橫樑位會頂頭嘅on99

不過頂樓有大浴場, 最後之後都係頂唔順要去大浴場沖涼
搞一大輪差唔多成9點, 雖然好夜但係酒店附近有好多嘢食, 揀咗酒店隔離吉列牛もと村食晚飯

味道還可以不過不失啦, 份量就好夠

一場嚟到日本點會少得去便利店買宵夜返酒店食, 個雪糕

留名

2年再去日本？

推

中午機好難準時
去到唔洗變到23點已經還神

最準時應該零晨機 每次都準時

凌晨機未試過遲

Btw 鍾意去羽田機場 多過去成田
又快 又方便

留個靚名

lm

羽田班次少好多選擇
不過成田真係坐好遠車好辛苦

前排冬天去, 不過太懶所以啱啱先開始整理啲相

留名好想去日本呀

Day 2
第二日同平日返工一樣七點半起身食早餐, 呢間酒店早餐係4個set揀一個, 我揀左西餐, 腸仔炒蛋沙律加果汁, 除左條腸孤寒左少少之外其他都好正常

第一晚住新橋只係為方便駁腳食完早餐就check out走

四季煲仔飯?!?! 好想試

新橋車站朝頭早少好多人

住新橋就係為咗方便坐百合海鷗號, 原來係無人駕駛列車

到站落車

支持

HK express 係咪成日delay？

出入羽田真係好方便
又近市區
可以去新宿池袋果頭行完
跟手就坐電車去機場

成田坐唔到特快特急果D車
有排你坐

原來express而家俾帶食物上機食嗱？

建議你重睇

不如話 中午時間 間間公司都會
下午機感覺上最易奶野
零晨好小delay

不過 千其唔好捷星

上次搭ANA下午3點準時到達成田

樓主Live？定已經返咗香港？

返咗一個月以上啦, 太懶所以隔咁耐先出文

坐到悶悶地想買旺旺食，比空姐笑我問我係咪當自已坐國秦

建議睇多次？買咗野等於可以帶外來食物食？

Jetstar 搭過一次凌晨機 都好準時
日抖會成日delay?

可能你運氣好未試過, 如果架飛上晒客但係未可以起飛 (多數原因同今次一樣係目的地機場繁忙), 等得太耐航空公司係會派水同食物, 試過連杯麵都有得食 (不過唔係hk express)

都係再上面果位巴打水清, 又或者佢都試過

搭過幾次624除咗有次打完風唔夠機delay咗兩個幾鐘之外都好準時
可能搭得唔夠多

留名 下個月去

坐過大約十次，3次去日本

冇試過delay,淨係試過提早通知前後加減一個鐘到

唔太記得

Lm下個月去4日快閃

Lm 下個月尾去10日

唔知啦
又真係咁岩兩次23點機 兩次都撞到坐捷星既人
有次記得好深 個女仔超唔開心不停伸 搞到周圍既人望住個對情侶
咁我同友人 八婆上身問下佢做乜啦
佢話 每一陣就撞遲一陣 delay成14個鐘 同我講聽朝5點先起飛 明明買左環球影城飛 諗住一去到 第朝就去
一講到呢到 佢差d哭左出黎 我地就即刻行開 過關
另一次又係聽到另一對人爆晒粗話delay幾個鐘

多謝無嫌第一日嘅行程悶重繼續睇緊呢個post嘅巴絲打, 其實今次並非窮遊, 但係又算唔上食得好住得好, 第二日開始會無咁寒酸正常少少, 樓主開始要洗錢啦

係竹芝埠頭打個卡先

竹芝埠頭有間叫東京愛ランド嘅鋪頭, 專係賣東京外島嘅特產, 同時有間餐廳, 提供用東京外島食材製作嘅食物, 但係我已經食左早餐所以無食評可以分享...

是咁的, 呢日行程, 我唔去蒲了, 一早出海

天氣好當然唔可以放過係船上面欣賞東京灣風景嘅機會, 細細個已經聽過彩虹橋親眼見都係第一次!

隨著一長聲氣笛巨響, 終於係時候開船出發! 岸上嘅人都同我哋揮手道別
さよなら竹芝、さようなら皆。行ってきます。

意外地係彩虹橋做個簡簡單單嘅小聖巡 (其實係前幾日先發現我好似唔小心聖巡咗)

新海誠 <<天氣之子>> PV裡面其中一個畫面

雖然PV裡面隻船係反方向行, 而且係近黃昏, 救生划同其他細微嘢擺位有啲唔同, 不過似似哋我估應該係同一隻船啦

彩虹橋通過, 拜拜東京灣~

漏左幾張開船相補返先

吹左陣海風後去飯堂食飯, 叫咗個牛意粉外觀唔錯, 而且係好食嘅, 有個好可憐嘅窗口位可以邊食邊偷窺出面嘅風景

再出去吹下海風

富士山呀！ 雖然好遠唔係睇得太清楚, 但係都感受到佢嘅氣勢

漸漸海面風浪開始大, 原本係甲板欣賞風景嘅人好多都已經暱返入船艙

離遠見到御藏島, 去到呢度時間亦都差唔多到日落時間

晚餐係牛扒, 配今次目的地嘅特產海鹽

記憶中味道係正常嘅, 不過當時都無咩胃口食飯

夜晚外面落住微微細雨, 加上海浪令到甲板上嘅風都夾雜住雨水同海水, 難得週圍無光害影返張星空相留念先, 但係環境太惡劣好快又要暱返入船艙

第二朝天陰, 枉我set定鬧鐘起身, 得個咁樣嘅日出!

去食個早餐算, 有和食同洋食選擇, 香港人都係洋食啱口味

開始見到漁船同島嶼, 表示今次船程即將進入尾聲, 天氣同海面狀況都開始好轉

以為搭船搭一陣原來住一晚
唔錯喎

隻船目的地去邊㗎？

行程？

心水清嘅巴絲打可能已經估到我去邊, 唔好意思呃咗大家入嚟睇一個不一樣嘅東京都

介紹返, 今次坐嘅船係全長150m, 重量11000t嘅客貨輪 おがさわら丸 (就叫佢小笠原號)

由小笠原海運經營

每星期有一班船來回東京港區嘅竹芝埠頭同東京都小笠原村父島二見港 (行政上小笠原群島係52個都道府縣中一樣屬於東京都)

呢一隻係第三代小笠原號, 2016年新落水, 所以都算新淨, 因為係新船船程比上一代小笠原號快左個半鐘, 由原本25.5小時縮短到24小時......真係多謝晒...

所以今次嘅行程就係坐船去東京都嘅小笠原留十日, 然後返東京市中心再直接返香港

簡單介紹下目的地, 小笠原行政上係屬於東京都, 但係實際位置係介乎東京同關島中間太平洋海上周圍咩都無嘅一群小島, 有興趣可以去google map望下, 最大嘅有人島係父島, 島上面無機場無民航機去, 唯一交通手段就係船, 常用交通就係每星期一班嘅小笠原號, 另外不定期會有郵輪停一兩日, 郵輪應該會舒服啲但係島上嘅時間唔夠小笠原號多所以不考慮

都係有日無意中係facebook碌到呢個地方, 再揾下資料同相, 就決定去一次小笠原, 但係發現資料非常少, 中文資料或者遊記記更少, 始終呢個地方係日本黎講非常難去, 係真正嘅日本最後淨土, 所以留一個記錄畀打算去嘅巴絲打參考

東京都除咗大定家熟識嘅23區外重包括遠離大都會比較少人知同去嘅多摩地區同埋十一個有人海島, 有興趣可以去Tokyo Tamashima網頁了解下:

Tama日文即係多摩, 而Shima就係島

因為來回一共要係隻船入面48小時困獸鬥, 所以係開始小笠原旅程之前我會花少少篇幅介紹下小笠原號

uo搭過3次去日本都冇試過delay 算好彩
東京去過過2次 得個新宿御苑還好 其他一般般 下次應該去返九州

去小笠原天氣唔差唔打風都偷笑
有冇同島民一齊食海龜？

早幾個月有台灣人喺ptt出過遊記

冬天少啲颱風, 熱帶小島會多過雲雨, 但係今次運氣好天氣算唔錯

海龜料理我就無試啦no#dog
不過順便試咗兩件叫"島壽司"嘅不知名肉類

唔覺特別好食或者難食所以都無再食

島壽司其實即係用白身魚
去那霸食過大東壽司，都係咁上下嘅嘢⋯⋯又甜又酸好似啲平價壽司

小笠原都玩到十日

日落好靚 啲相幾靚
留名睇有咩玩到十日

好彩原來係咁, 海龜見到好多真係無興趣擺入口

啱玩可以玩好耐, 唔啱玩一日都嫌多, 主要係玩戶外活動同生態旅遊

真係唔好為打卡而去, 打呢個卡要坐48個鐘船同埋要困係荒島四日三夜

東京都小笠原村父島二見港

想去睇龜，唔想食佢哋啲肉

對青島興趣大啲
不過冇車牌上到島唔知點玩

十日小笠原
兩日48小時搭船
另加頭尾兩日搭飛機

交通佔咗好多時間

青島都唔易去, 要係八丈島坐直昇機或者船過去, 不過八丈島有大型機場機場有全日空

青島睇落好細時間夠體力夠我估可以徒步

留定個名先

個島睇落好細但係好似行山咁呀

睇相好開心, 但其實呢24個鐘船唔好受, 夜啲開post介紹

嚇得我呀仲執好行李啦
利申: 聽晚機

樓豬好彩你而家唔係東京
而家復活節加十連休 全日本 港豬 支那豬 都岀動哂
新宿東京都迫爆哂
前幾日坐skyliner都比平時多人

凍呀 記得執件hoodie過嚟
過咗一號就䁔返

[多字少圖]おがさわら丸 (小笠原號)

樓主開始長氣

首先船票可以係小笠原海運網站預約:

一般係兩個月前會開售來回船票, 旺季 (新年, 黃金週, 暑期等) 會有特別統一開售日, 詳情可以留意小笠原海運嘅網站或者facebook

上網預約後你會收到e-mail, 裡面有一張換乘劵嘅pdf file, 換乘劵係唔可以直接上船, 要係開船前去碼頭用換乘劵換做乘船劵 (即係真正嘅船飛) 上船, 所以唔好去到開船果刻先到碼頭, miss咗一班船你要等下星期閞船同埋要買多張船飛, 注意換乘劵上面有QR Code, 但係並唔可以淨係show手機mon俾佢一定要交hard copy! 我因為太懶大安旨無print到所以臨開船東奔西走咗一大輪先print到換乘劵出黎, 巴絲們有機會去記得唔好學我咁柒一定一定一定要print定來回船換乘劵, 如果你對自己日文能力無信心就更加唔好print漏又或者淨係print咗去程無回程

可能怕你係外海跌落海無人知, 乘船劵落船時係要回收, 上船後請好好袋穩你嘅乘船劵

小笠原諸島係日本四個自然遺產其中一個, 因為位置偏遠同大陸分隔得好遠, 所以島上面嘅生物演化同其他大陸都好唔同, 島上面演變到有一套既獨一無異又脆弱嘅生態系統, 裡面有珍貴嘅小笠原限定獨有品種, 如果有外來物種入侵會沖擊小島嘅獨有生態, 最差嘅情況係令到島上面獨有品種絕種, 情況就好似澳洲大陸一樣, 所以上船第一件事就係踩消毒地毯以免植物種子或者昆蟲意外被帶入島

跟住就係船上面床位, 分6種由最貴嘅特等室去到最低嘅2等和室

最平係二等和室, 即係一大班人打地鋪...

(小笠原海運官網圖)

要係隻船打一日地鋪不了, 所以我選擇加少少住二等寢台, 即係類似膠囊酒店板間房, 床位有燈, 衣架同插蘇位, 算有少少私人空間之餘可以滿足基本生活需求

再加錢就會有連電視嘅特二等寢台, 再加少少更可以有一間正常嘅房, 甚至套房獨立露台...但係呢啲房嘅價錢係幾何級咁上, 唔適合窮毒J住, 不過其實計落最平嘅二等和室來回46000円已經可以買張機票
其實呢...無論你畀幾多錢揀咩床位都好, 隻船都係一樣咁搖

小笠原號係客貨輪, 除左載客外亦會運載物資往返小笠原同市區, 船頭同船尾擺貨櫃, 下面貨櫃頂上面塊灰色板板...係用黎綁架車上去再吊上船, 不過今次無人用

太大件件嘅行李例如單車滑浪板甚至細cc電單車等可以托運, 所謂托運其實係只係放入貨櫃, 落船開櫃自己攞返, 船入面亦有大量行李架, 唔太過份嘅行李可以自己拖上船

小笠原號本身係一隻好先進好新淨好舒服而且好安定嘅新船, 但係好不幸外海嘅狀況唔係, 所以唔好以為咁大隻船會好穩, 隻船離開東京灣就會直奔小笠原, 一出到外海係會搖足全程, 最嚴重會搖到企唔穩行唔到直線, 所以船上面好貼心地為大家係周圍準備好大量嘔吐袋以備不時之需...

其實咁嘅畫面令人好不安, 好似身邊隨時隨地都會有人突然間嘔...

係船上面係無機鋪無賭場, 會有一啲小笠原嘅資料..但係唔會夠你頂到來回48小時, 建議準備定劇集, 戲, 書, switch呢啲娛樂, 回程重可以用電腦執相, 但係留意返隻船係搖嘅, 如果你容易暈船浪呢啲娛樂只會加速你嘅死亡...

要連續頂24個鐘船暈浪丸係必備item, 日本咁多藥妝鋪唔難買, 我暈船浪抗性低所以開船之前要食定, 之後每餐一粒, 不過就算食暈浪丸都唔代表無事, 其實大部份時間我一樣都係得返半條人命返床位攤屍, 所以當船程越耐你會發達周圍活動嘅人會越少

訓覺亦都係一個挑戰, 有個小貼士就係背脊貼住牆訓, 如果唔係個人碌黎碌去好快會碌返之前食果幾餐出黎, 呢個亦係我揀二等寢台嘅原因, 至於係二等和室可以點訓好啲呢...我就唔清楚啦, 等其他巴絲打挑戰完report

船上面有好多野食不過搖咁耐應該唔會有心情食, 即使有心情食都唔好食太飽, 搖下搖下會比平時易嘔好多, 酒一樣雖然飲咗可以一覺訓但係會比陸地易嘔好多要注意份量, 講起食不得不提餐廳入面嘅枱面同餐盤表面都做咗防滑處理, 所以可以安心食唔使怕枱上面嘅餐具隨浪飄移

船上嘅膳食首先要介紹餐廳, 提供早午晚餐但係只限早午晚飯時段供餐, 開始供餐同埋last order會有廣播, 注意廣播只有日文, 另外除左開船歡迎同埋停船前答謝嘅廣播有齊英日文之外全程都係日文...

除此之外有個海景Lounge Hahajima, 由早餐時段到夜晚9點都會有食物飲品酒精供應, 梳化位長期有人坐係度hea同吹水係必爭之地, 不過唔關毒遊撚事

小賣店Shop Dolphin, 算係船上面嘅7仔, 賣零食雪糕罐裝樽裝飲品即食食品, 唔好奢望佢會好似日本便利店咁多嘢賣, 規模大概係一般小型港式便利店, 另外會有記念品賣, 今年係小笠原海運50週年所以會有好多期間限定品, 注意佢一樣唔係24小時營業

如果你有胃口食宵夜, 又或者覺得都無胃口食飯不如食平啲, 就可以去自動販賣機

其實重有好多部, 旁邊亦有熱水同微波爐提供

未講完架, 係長氣少少, 不過呢隻船佔咗兩整日48小時嘅行程篇幅長都唔算過份掛

今日已經熱到仆街
去台場行左半日吹住海風都係全程短袖

呢個星期中日一齊連休好大鑊

其實唔張揚 唔太過份
空姐 空少都唔會太理
當然 你買個麥當當餐上機食
就多數唔得

上兩次都係坐捷星
感覺良好喎
準時到達
而且買行李 送飛機餐
好抵

其實呢set嘢係飛機上晒人但係飛唔到UO派嚟補鑊

睇哂D字
個人明明係屋企對住個mon
但暈暈地想嘔

羊群心理，一個咁講個個都跟住錯

重申：呢支水同包旺旺係UO送比樓主食，因為班機delay 而送

你強壯嘛
夜晚行市區都凍凍地

早兩日我都圍晒頸巾
呢兩日真係熱左好多
仲諗住涼涼地去浸下溫泉

你不如驗下眼

#metoo
船旅行我只能羨慕人地

留名睇日本

大船唔係會穩定啲咩
同天星小輪比爭遠唔遠？

成田sky access ，通勤車中最快
京成本線特急，総武本線快速，快速快過東鐵，但成田同東京好撚遠，坐到爆菊花。應該課金搭指定席Skyliner

留名待睇一諗起24小時船程.. 我自己應該會暈到想跳海

大船係定啲, 但係外海風浪都好大, 點形容好呢...

隻船有8層, 去到外海係最頂層都keep住有少量海水吹埋嚟, 地面係濕滑嘅, 第二朝外艙扶手全部都積咗海鹽

天星小輪係維港內行大部份時間都好穩定, 我會覺得似去離島嘅高速船, 當然環境闊落好多

好想知多D座島
D人口
有冇便利店
D野食似唔似東京都
係咪好多人開民宿
係咪焗住用日文溝通

再長氣多一篇講下隻船先

表面上佢係一個公眾電話, 其實佢係衛星電話, 即使係外海一樣可以打得通

差唔多每層都會有男女浴室, 浴室好闊落好乾淨好光猛而且有梘液洗頭水供應, 因為船程有24小時, 基本上你係有大量時間沖涼唔需要同人爭或者排隊, 另外當然有男女廁同埋會供應漱口紙杯嘅洗面間 (牙膏牙刷毛巾自備)

有無發現遠處有一抽膠袋吊咗係扶手呢?

船上面有小型locker放銀包護照電話等貴重品, 亦都有雪櫃方便你將島上面嘅蔬果農產品帶返本土又或者帶水果上船食好貼心

有幾塊展板介紹小笠原群島, 上年係小笠原群島從美國管治回歸日本50週年

有無發現其中一塊展板下面嘅扶手又吊住一抽膠袋呢? 啲膠袋就係咁掛到周圍都係

小笠原群島咁多個島之中最出名應該係硫磺島, 二戰美軍同日軍曾經發生過一場血戰嘅地方, 依家係日本自衛隊基地一般人唔會去到

不過小笠原號每年都會特別開一次船經過硫磺島, 其中一個月目的係悼念, 另一個目的好似係話睇下有人無人遇到海難流落附近荒島喎, 當然...只可以遠觀而不可以登島

下一次硫磺島之旅會係黃金週後開售, 不過我唔知點book, 有興趣可以自己研究下

再繼續多字少圖應該會被人負評, 所以小笠原號嘅介紹就係咁多, 又返到去小笠原嘅旅途上

1. 今次行程有兩座島
2. 人口2000 + 450
3. 7仔family mart lawson一律無, 就算atm都淨係得父島郵局有
4. 小島鄉下地方嘅食物選擇同質素同大都會比當然有差別, 不過就有上面提及過嘅海龜料理
5. Pension, 民宿, guesthouse都有
6. 我無嘗試挑戰佢哋嘅英文所以全程都係用日文算, 不過我見有大陸人用英文買嘢好似勉強溝通到, 有啲鋪頭係可用英文但係有啲唔得, 去之前要做定功課揾定可以用英文溝通嘅住宿同local tour

Day 3

怒海煎熬24小時後終於可以返上陸地

終於到達小笠原號目的地父島, 人口約2000, 住宿可以去小笠原村觀光協會日文網頁搵, 會列出所有住宿嘅預約狀況同聯絡方法或者網頁(好彩嘅話你會搵到可以用英文溝通嘅住宿), 同時亦可以睇到local tour活動預約狀況, 觀光協會英文版網頁會少好多資訊所以搵資料最好以日文版為準, 經旅遊網站例如Jalan都可以預約住宿但係選擇會非常少而且好容易爆, 觀光協會網頁會全面好多

搵資料預約住宿嘅時候覺得佢地係唔會秒回e-mail同埋留電話聯絡多, 而且唔知網絡覆蓋好唔好, 所以選擇係Softbank租有電話號碼嘅sim card方便聯絡, 最後結論島上面網絡速度係正常速度, 覆蓋都算唔錯, 但係去到偏遠少少嘅郊區某口啲位會收得差

每次小笠原號泊埋岸二見港碼頭就會好熱鬧, 有落船嘅人, 有酒店民宿接船嘅人, 有碼頭嘅搬運工人, 有收貨嘅人, 有部份鋪頭因為要去碼頭接貨而暫停營業

分發貨物同托運行李

撳錯掣未打晒就出咗文

好想拎走啲士多啤梨

落船第一件事係去碼頭買便當同飲品

留意返小笠原雖然只係小村落, 但係日常生活物資都係由日本本土用船運1000公里運過嚟, 所以運輸成本會反映係物價上...

到達小笠原後第一個行程即將開始

ははじま丸, 就叫佢做母島號啦, 佢都係一艘客貨輪, 每星期大約5次來往父島同小笠原另一個有人島 - 母島, 航程2小時, 貨物同乘客比較少所以比起小笠原號細好多, 船上面無餐廳只有飲品自動販賣機, 無小笠原號咁大咁舒服但係睇落還可以啦

(官網圖片)

坐完24個鐘船去到小笠原嘅第一個行程就係去買飯盒再搭多兩個鐘頭船由父島去母島

由小笠原號碼頭行去隔離母島號碼頭

有一隻貨船

然後就係得一隻貨船泊係度...無啦

正常母島號開船時間係緊接住小笠原號到港, 點解重未見真身嘅?

唔理啦去買飛先, 母島號因為少人搭, 所以係不設預約要即場買飛, 船位都好充足
售票處貼住一張驚人嘅告示 - 母島號去咗維修, 由另一隻船ゆり丸 (百合號)補上, 不便不處敬請原諒

我小笠原嘅第一個行程由母島號變咗做呢隻貨船!

而且再望真啲, 佢唔係一隻普通嘅貨船...

咁係咩玩法呀? 百合號? 邊撚度百合呀聞過?

至於船程..亦由兩個鐘變左兩個幾鐘...

好正

物價算係咁啦最肉赤係來回船飛

母島係小笠原另一個有人島, 人口450人, 因為比父島更難去更偏遠人類活動少生態價值高, 所以上船之前要再踩多次地毯

雖然百合號係一艘垃...呀...應該係一艘貨船, 內艙係好淨有枕頭毛毯打地鋪, 但係無自動販賣機, 不過我同幾個人選擇睇海景吹海風

坐完24個鐘船後再坐多兩個幾鐘船同埋捱飯盒呢一日真係過得好充實

一般小笠原號會係父島停三晚, 第四日下晝返東京

除左小笠原號另外有一隻叫共勝丸嘅貨船來往父母島同日本本土, 不過班次好似唔定同埋唔載乘客

Heart Rock - 父島上一個心型嘅地貌, 不過太遠影得唔清楚

航行期間海面上不時會突然出現神秘嘅水柱

又或者係見到呢啲

每年1~5月都可以係小笠原會有座頭鯨聚集, 係來往父母島嘅渡輪上都可以輕易見到, 而座頭鯨亦係我今次去小笠原其中一大目的

住宿都唔平, 大部份都差唔多一萬yen起錶, hostel都好似比日本其他地方貴少少

羽田正啲

成田坐到屎忽爛

樓主快d更新 我一口氣追晒

Push

試過由SKYTREE搭京成本線快速去成田，差唔多2個鐘真係一試難忘

屌，搭過本線後，先知Sky Access 去住的地方都係同本線一樣轉一次車。本線慢同班次好少。Sky Access 更可以一個鐘一班

十日荒島
南鳥島果d係咪唔會去得到

呢幾日好忙, 努力緊

小笠原群島中有人島只有父島同母島, 得呢兩個島有定期航線

父島南面嘅南島要join local tour有guide帶住先可以登島

南鳥島同硫磺島上面都係自衞隊或者政府設施, 登島可能會上報

沖之鳥島只係幾舊大石頭

因為係自然遺產, 其他島有時會有人上去做生態普查或者森林管理驅除外來物種等保育工作

突然間見返藍天, 船亦開始接近母島

好近!

眼前就係母島沖港, 島上大部份房屋同公共設施都集中係沖港一眼望晒, 而其他地方主要都係農地森林或者國立公園, 因為人口同遊客都唔多所以居民主要從事漁業或者農業, 又或者係保養呢個自然遺產嘅工作

今班船載住由日本本土經小笠原號轉送嚟嘅物資, 所以同父島一樣係泊岸後碼頭有人聚集接貨, 但係人同貨都少好多, 人口450人係咁啦, 係呢個時候母島上嘅鋪頭都會落半閘去碼頭接貨唔做生意
另外如果要托運行李去母島可以係東京上小笠原號之前同工作人員講, 佢會將你嘅行李pack入母島嘅貨櫃
落船都要踩多次地毯

係碼頭同民宿嘅員工報到後就坐貨van去民宿, 母島有人住嘅地方非常少而且集中晒係沖港所以車程只有兩三分鐘, 島上面最主要嘅活動就係遊山玩水, 行山嘅山路都算易行唔太多分叉小路, 沿路都會有指示牌不過唔會有香港郊野公園咁多咁密重要有埋標距柱, 無信心可以搵導遊不過好似全部都係日語限定.....

島上面基本上無公共交通工具, 有租車公司但係要電話預約同埋我估車唔會多, 反而無論係父島定母島電單車會比較多地方容易租到, 所以如果想去小笠原我會極建議先考電單車牌甩完P後去, 山路較多單車應該會辛苦少少

今次會係呢間民宿住5日4夜, 然後返父島一直留到第12日下一班小笠原號開船

間房好闊落, 唔新但係乾乾淨淨好企理住得人嘅

留意返全個小笠原包括母島在內係嚴禁露營, 去之前請預約定住宿, 上船之前佢會有張form俾你填, 有一欄要你填住宿, 我估如果呢一欄你亂填或者漏空咗嘅話......

全個母島得三間小型雜貨超市, 無其他鋪頭, 而且夜晚七八點收工, 好唔方便, 不過我去母島正正係為咗呢種唔方便同寧靜純樸

係民宿安頓好後已經下晝4點半, 熟習下週圍, 首先係母島大街

條街就係咁大咁長, 再入去係住宅同學校, 張相右邊係警局, 遠少少係雜貨鋪前田商店

警局隔離係農協開嘅雜貨+菜檔同郵局, 如果想寄名信片可以給母島獨有嘅風景印

父島郵局亦有另一個風景印, 注意除咗辦公時間外亦要留意船嘅開船日, 無論你揀空郵定平郵由小笠去東京果程係唔會有飛機...
開船日先拎去郵局係唔會即日上到船, 所以記得開船旱一日前要寄, 相反早寄並唔代表會早收到, 就當你係一落船即刻去郵局寄名信片, 但係如果你只係留4日3夜你封名信片應該會跟你同船返東京

行返去碼頭, 見到夕陽下嘅垃...貨船!

碼頭隔離係遊客中心+船飛售票處, 中心外面嘅鯨魚像

留明

喺氣像廳查東京氣溫嗰時見過小笠原群島，但冇諗過真係有人會去

再行遠啲會見到好多漁船嘅漁港, 穿過漁港會去到脇浜渚なぎさ公園, 裡面有個海灘可以游水浮潛, 如運氣好淺水會有魚群出現, 啲魚都算大條好多, 不過就灰灰白白唔似啲熱帶魚咁五顏六色而且唔係點游水, 可惜樓主運氣唔好加季節唔啱只能上youtube偷片一用:

好配合小笠原嘅生活節奏
好似要5月左右最易見到
片主好幸福, 如果樓主見到會即刻衝落海瘋狂游水

脇浜渚なぎさ公園入面有一條通往鮫ヶ崎展望台嘅樓梯

鮫ヶ崎展望台 - 可以觀鯨, 可以睇日落, 亦可以一邊觀鯨一邊睇日落, 更可以睇到鯨魚 x 日落, 鯨魚睇到但係無相, 只有日落嘅相可以分享

鯨魚 x 日落嘅相就需要大量運氣同耐性, 但係我無所以影唔到

民宿晚飯全和食, 都算豐富

呢間民宿可以提供和食早晚餐, 另外前一晚可以request便當或者飯團第二日做lunch, 第二日朝頭早就會整定俾你

飯後甜品係返去鮫ヶ崎展望台

頭先個日落一舊雲都無, 當然唔可以錯過夜晚嘅星空

真正滿天星，好靚

好正，個日落同滿天星

留名 將會毒遊

巴打打算咩月份去? book好晒野?

Day 4
簡樸嘅早餐配合返簡樸嘅環境

之前三日都係搭飛機搭船同埋搭船, 今日終於可以正式係小笠原開始玩, 晴朗嘅天氣係一個好開始

母島嘅中小學, 門口無大閘可以自出自入, 大概係太偏僻唔會有外人坐24+2個鐘船入嚟搞事, 就算犯完法從小笠原著草都幾困難...

今日就去攀登母島第一高峰!

個名到底咩人點諗出嚟嘅呢?

由於裡面係自然遺產入面嘅森林, 入去之前當然又要踩地毯

地毯旁邊有個工貝箱, 裡面有支醋噴鞋底, 有個刷刷鞋底, 有個碌碌可以痴走褲腳嘅污糟野

清潔完後就可以上山~

小笠原嘅雨林, 同香港行山見開嘅植物感覺好唔同, 呢種板根香港好似比較少見

小笠原露兜樹, 如果平時係香港有行山, 應該都會有見過葉長長鋸齒邊果實好似菠蘿嘅露兜樹

呢度嘅露兜樹生得比香港嘅高, 同埋香港嘅露兜樹只有海邊先會有, 但係呢度嘅露兜樹去到山邊都有好多, 可能係因為荒島少其他樹爭地頭可以周圍生, 佢正式學名係Pandanus boninensis, 當中 "boninensis" 係來自 "Bonin Islands", 即係小笠原其中一個英文名, 而"bonin"呢個字好似係嚟自日文 “無人” 嘅發音

因為長期同大陸分隔, 所以小笠原嘅露兜樹已經進化成獨有品種, 既然露兜樹可以進化, 其他島上嘅生物一樣可以進化成獨有品種, 擁有多個獨有品種就係呢個自然遺產嘅特別之處

供應母島食水嘅水庫, 係四面環海嘅外島食水係好珍貴嘅資源

係森林入面, 有一個地方周圍擺滿收集雨水露水嘅水樽
附近有一個盤, 叫小鳥之水場, 自己隨便揾一個上面提到嘅水樽倒水落去, 再行埋一邊靜靜地等一陣, 奇妙嘅事就會發生

佢叫メグロ (漢字應該係目黑, 英文係Bonin white-eye), 母島嘅代表物, 頭先乳房山登山口路牌上面隻雀仔就係佢, 島上面嘅森林好易見到佢地嘅蹤影, 但係全球分佈就只有小笠原母島同隔離幾個島有, 父島係無嘅, 所以佢都係小笠原嘅獨有品種

如果小笠原裡面嘅Bonin white-eye全部死清光, 咁Bonin white-eye就會絕種, 而小笠原裡面嘅其他獨有品種亦都面對同樣問題, 亦都係呢座世界自然遺產珍貴嘅地方

應該係俾台風吹倒嘅大樹

而呢棵就係俾人鋸斷嘅樹, 應該係俾人消滅咗嘅外來品種, 點解要一節節鋸呢, 可能係易啲搬走? 可能驚成棵跌落嚟會整死其他生物? 可能咁樣鋸無咁易會重生? 真係唔知

外來物種係由人類活動帶上島, 出現原因可以係意外帶咗上船偷渡, 亦可能係走失嘅寵物家禽畜牲, 佢哋有可能會直接捕食原生物種又或者係佔據資源令原生物種生存困難

外來物種一落地生根係好難一隻不留全滅, 特別係繁殖力強嘅植物昆蟲同小型動物, 因為無可能用殺蟲水或者除草劑呢類大殺傷力武器將成個森林一鑊熟, 所以要續棵續續揾續隻續隻捉效率非常低

欖仁樹, 果實好輕, 應該係靠水傳播種子, 正常會係岸邊比較多, 不過同小笠原露兜樹一樹一樣係離岸遠少少嘅山邊都可以揾到

樓主好有心
連學名都揾埋

好睇樓主係咪大學讀相關既野

樓主

bonin應該係嚟自一種叫無人岩嘅火成岩
無人岩英文係boninite

多謝樓主寫得咁詳盡

Wiki揾咗下:

無人岩（むにんがん、ぶにんがん、boninite、ボニナイト）は、小笠原諸島の父島などに産し、SiO2 > 52%, MgO > 8%, TiO2 < 0.5%の化学組成を有する特殊な火山岩。斜長石を全く含まず、石基はガラス質。

The rock is named for its occurrence in the Izu-Bonin arc south of Japan.

會唔會都係因為係小笠原揾到所以叫做用bonin命名呢種岩石

原來漏咗兩張相
小鳥之水場

被人鋸斷嘅樹

接觸過, 去之前都做過資料搜集揾吓有咩景點, 同埋去咗島上面嘅小博物館行所以先有咁多嘢吹

搵資料嘅時候發現小笠原觀光局都更新咗網站外觀內容, 可能係因為令和元年同東京奧運所以要用新面目示人

唔理啦, 繼續~

炸彈遺跡, 太平洋戰爭時米軍轟炸機轟炸完日本本土回航時, 降落前將無用到嘅500kg級炸彈空中卸除後造成呢個巨坑

坑裡面嘅係一種叫マルハチ嘅蕨類植物, 小笠原獨有品種

(小笠原觀光局官網圖)

洞穴

無論係父島定母島好多時都係見到呢啲洞穴, 太平洋戰爭時日本將太平洋上一啲有戰略價值嘅海島要塞化, 係島上面加建地道碉堡戰壕砲台等防禦工事, 父島同母島都有天然港灣俾戰艦停泊所以島上面周圍都可以揾到零零碎碎嘅軍事設施遺跡, 但係呢啲設施最後都無咩點用過, 因為美軍揀咗有機場嘅硫磺島落手

穿過一大段樹林終於有少少風景

苔蘚植物, 生到好似地毯咁好靚

繼續穿越森林

接近山頂景色開始開揚

路上見到有個大膠箱, 裡面有糧水同類似救援工具嘅嘢, 裡面嘅嘢當然唔可以順手牽羊亂帶走

咁大個籠應該係捉貓用

之前有提過小笠原同大陸分隔咗好耐, 所以呢度嘅雀鳥係無天敵, 佢地會習慣係地面長時間逗留, 會俾屬於外來物種嘅家貓大屠殺, 需要將有流浪貓捉返去日本本土

好chill好正！！
樓主好勁 做足晒功課去 respect!

睇相都聞到浸悶味

樓主，岩岩睇完船篇
我幾鍾意睇wo
唔使怕悶

多唔多蚊叮蟲害?

好靚夕陽

終於行到乳房山山頂

野餐時間

開始落山
呢度啲雀仔真係會落地, 甚至係地面大搖大擺跑步同築巢, 就係呢種習慣令佢哋成為流浪貓嘅大餐...

又一個洞穴

垃圾?
父島同母島森林裡面有時會有酒樽係地上面無人理, 據說係二戰軍人留低嘅......

戰壕遺跡嘅對空機砲殘骸

劍先山展望台

hea行咗5個鐘後返到大街買些少零食

晚飯

宵夜係小笠原熱情果酒配薯片

我冬天旱季去所以無蚊, 夏天就唔知啦
另外島上面係無毒蛇毒蟲猛獸等其寶算安全

樓主巴定絲有冇興趣同個識日文既一齊去日本旅行

有冇探洞

不要FF太多

樓主怕黑加上方向感差無咁做, 不過之後會有少少其他二戰遺跡

LM 第一次見人介紹小笠原群島，對於鍾意避世嘅小弟黎講似乎幾正下

追哂
好好睇啊樓主

Day 5

今日個早餐有啲西式, 另外同尋日一樣準備好午餐嘅飯團

都道最南端, 即係東京都道路嘅最南端, 打呢個卡唔容易...

而呢塊牌再南面就無車路要行山路, 今日嘅行程就係徑南崎步遊道登小富士, 即係呢座山

純粹個形狀似富士山

入口

地圖上面綠色嘅都係森林保護區嘅core zone, 所以同乳房山登山口一樣, 照舊老規矩...

蓮池, 以前島民種植, 但係蓮花並唔係原生植物, 所以蓮池已經被填平

雖然無咗蓮池, 但係都仍然會有少量積水同埋外來嘅青蛙留低, 呢個網係用嚟試驗防止外來青蛙走入去生蛋, 呢種青蛙會補食原生昆蟲同蝸牛

南崎步遊道上面有唔少實驗裝置, 監測儀器, 對外來物種陷阱或者圍欄好多花款嘅裝置, 千祁唔好手多多KO人哋嘅實驗或者放虎歸山

應該係跌咗落地嘅雀巢

行咗去涯邊

恐龍蛋?!?!

據說好似係火山爆發時啲石頭飛落未冷卻好嘅熔岩上面形成

小笠原露兜樹嘅樹葉, 因為島上面無大型動物, 樹葉邊沿嘅鋸齒退化咗, 當日根樓主著短袖衫, 有時候會穿過露兜樹森林, 好彩佢哋都係小笠原品種, 如果係香港咁行我對手應該會花晒

呢舊嘢好似係用嚟對付螞蟻, 個罩係隔開其他體形較大嘅原生品種, 至於裡面舊綠色嘢...可能係藥餌, 可能係膠水, 我都係亂估...
陷阱側邊有mark住數字, 應該所有陷阱都有詳細位置記錄, 陷阱係需要定時檢查保養, 而且要檢討成效, 如果發現陷阱係失敗或者已經任務完成就要全部徹走

蝸牛

呢度所有生物都係唔可以帶走, 無論生定係死
小笠原嘅海島有好多獨立嘅蝸牛新品種進化出嚟, 其中較特別嘅係呢種透明嘅蝸牛:

(母島觀光協會官網偷圖)
不過樓主去嗰排雨水少, 不利愛潮濕嘅蝸牛活動同生長, 所以緣慳一面
用途不明嘅裝置, 應該係實驗或者調查用

小鳥之水場, 又有得玩啦!

一個叫摺鉢嘅地形景點

又係熟悉嘅醋同埋刷, 為防止紐蟲入侵, 所以上去小富士之前又要再清潔鞋底, 紐蟲好似係會補食小笠原原生嘅蝸牛

最後就係登上小富士山頂欣賞南崎海灘

可惜上晝有啲天陰, 個海唔夠藍同透明

呢座小富士只有86m高, 所以一個上晝就行完其實唔難~

午餐時間

飯後就回頭原路返沖港

船期疏船程長船費貴, 但係就係因為咁所以靜同少人去

食完lunch就過去離沖港遠少少, 一條叫靜澤之森遊步道嘅郊遊徑, 沿途係二戰遺留落嚟嘅軍營同砲台

靜澤101高地防空砲台

裡面有三支十年式十二糎高角砲嘅殘骸

(Wikipedia偷圖)
戰後既無被復修亦無被移走, 就咁留係原位飽歷風霜

森林深處, 有一間小屋...

勇闖彈藥庫！

入面當然唔會有彈藥留底啦

彈藥箱？

天花板有電燈位

放咗係彈藥庫入面地下嘅兩塊錶板

“Nissan Diesel”...係二戰留落嚟定係之後村民遺棄係度呢?

另一座小彈藥庫

喉管殘骸

軍營門柱

塊資訊牌好raw…

所以最好係碼頭隔離嘅遊客中心攞定地圖

呢個應該係水缸

其他軍營嘅遺跡, 只係淨返地基

除咗之前提過嘅メグロ, 另外有一種雀都可以係母島隨處見到

メジロ, 漢字應該係目白, 英文係Japanese White Eye, 亦即係我哋嘅相思雀

去到呢度靜澤之森遊步道嘅行程就告一段落, 太快行晒所以再週圍行下

捕獸器x2, 大嘅捉貓細嘅捉老鼠

佢地都係小笠原嘅外來種, 捉到嘅貓會送返日本本土, 但係老鼠呢...就無咁好彩啦...

直昇機坪

留意返小笠原係無大型醫院嘅, 危疾或者重傷係要送返本土醫, 如果要用一星期一班航程24小時嘅小笠原號送一個急病病人返本土同掉佢落海無分別...就算係直昇機都係飛唔到1000km, 所以直昇機係會載母島上急病病人去附近唯一嘅機場 - 自衞隊硫磺島基地, 再轉飛機直飛東京, 唔好唔記得到東京落機之後係再要轉多程救護車先到醫院, 所以係小笠原要注意安全唔好嚴重受傷, 如果唔係要舟車勞頓之餘日本政府唔知會點同你計運送費用...

父島會有另一種方法返本土, 之後去到父島嘅行程再講

御幸之濱, 其實只係紀念上一任...依家已經係再上一任嘅昭和天皇曾經去過呢個海灘收集標本...

呢舊石...唔係用石屎閞出嚟...

石上面嘅一塊塊嘅圓形嘅嘢其實係古生物化石

海邊嘅碉堡

行咗成日好攰, 係時候回程, 買啲零食

母呢度嘅雜貨鋪真係好少選擇

安慰嘅係今晚晚餐有烏冬

飯後零食

冬天東京周邊嘅天氣報告, 人哋嘅東京要捱凍, 而我就係另一邊嘅東京同陽光玩遊戲
小笠原嘅氣候同香港好似, 係香港著緊咩衫直接帶過小笠原多數無死
係一個氣候同香港差唔多嘅地方行山, 沿途見到嘅植物有啲好似好熟口面但係有啲又同香港見到嘅好唔同感覺好新鮮

其實重有一個叫石門嘅地方可以去, 不過係特別保護區必須有導遊同行, 而且因為雀鳥繁殖會係秋冬封路, 四月先完全開放所以放棄咗, 不過去唔到未必係壞事, 樓主咁長氣如果去埋呢篇遊記可能要寫到下年佛誕都未完, 所以母島兩日嘅森林探險編就此告一段落, 下一日會搵第二啲嘢玩

有奶凍食

烏冬飯食得哂?

果日行咗好多路, 加上嗰餐無咩肉, 所以輕易食晒

強帖留名

LM

樓主偷懶咗幾日, 今晚會上水繼續出文, 唔會咁快爛尾住

絲打去既地方好特別

跪求唔好爛尾
Between, 樓主慢慢
寧願慢工出細貨好過求其出

Day 6
又係簡簡單單嘅早餐

又係一朝早出門, 平時係香港一放假就瞓到十二點左右先醒, 但係次次去旅行都係一大早出門口去旅行去到盡

乳房山好大霧

如果今日上山應該咩都睇唔到, 不過大霧濕氣重反而有機會揾到透明蝸牛

樓主行程原本係第五日上晝去小富士, 下晝返父島, 不過樓主plan行程搜集資料嘅時候揾到另一樣想做嘅嘢, 所以出發前一個月改住宿係母島留多兩日

出發~

又搭船啦! 究竟今次行程樓主有幾多時間係船上面過?

今日第一站係向島嘅萬吉場

終於可以感受到小笠原嘅大海！

下潛時間: 35min
最大深度: 21m
平均深度: 12.9m
水溫: 21度

水溫21度係咩感覺? 21度好暖? 試想像下氣溫40度就算你裸跑都係熱到仆街, 但係浸落水溫40度嘅溫泉水會好舒服; 所以當氣溫跌到21度會好舒服, 但係水溫去到21度會係凍到hihi, 一般東南亞用嘅3mm潛水衣係冬天嘅小笠原著會變雪條, 所以潛店會有5mm潛水衣提供, 不過都係凍嘅, 樓主戴埋頭套同打底背心重頂到, 有啲日本人重要著乾式潛水衣, 乾式潛水衣裡面係密封, 就算水溫去到個位數入面著位褸就ok, 不過缺點就係大件...同埋貴囉...

基本上第一潛都係check dive無咩特別, check dive 主要目的係潛店評估你嘅技術習慣同耗氣量, 另一個目的係check下自己啲器材有無問題, 睇下有無係運送途中或者無用太耐壞咗, 不過樓主最常出現嘅問題係帶漏嘢.......如果係荒島帶漏嘢基本裝備重可以問潛店租, 如果係相機配件應該好難借到, 托賴今次無帶漏嘢

一落水就好多魚, 成海都係硬珊瑚, 荒島零污染嘅海真係世界級唔係講笑

大家要好好保護海洋保護海龜, 佢哋係好珍貴美麗嘅生物
...同時佢哋亦都係小笠原上面好珍貴好美味嘅食材
...雖然樓主無興趣食...

小笠原每年會限量捉~130隻海龜做海龜料理, 如果係餐牌見到かめ或者カメ就要留意啦, 因為你未必想擺海龜落肚...又或者...你係特登搭船去食海龜嘅.......

不過可能樓主黑仔, 全個trip水底淨係見過一兩次海龜, 反而水面見過好多次海龜抖氣

應該係水母掛...

有人話海底嘅世界好寧靜, 不過冬天小笠原嘅海底並唔係咁, 而係會不時聽到座頭鯨嘅歌聲, 聲音係水底嘅傳播速度比空氣快, 所以有時聲落好似係附近但係周圍望都見唔到, 全程都好緊張
平時潛水淨係會聽到自己呼吸聲, 但係今次可以聽住座頭鯨嘅叫聲潛水都係一個幾特別嘅體驗

上到船當然係飲杯熱茶暖身休息吓, 前面係母島隔離一個叫向島嘅無人小島

平時潛完一次之後會有一段水面休息時間回一回氣, 但係今次嘅休息時間都好忙

相比起第三日係果隻百合號用長鏡影都係得豆豉咁細粒, 今次用部防水DC都影到大大條而且重係兩條

母島第二潛一樣係向島, 潛點係マグロ穴 (吞拿洞)

下潛時間: 40min
最大深度: 17m
平均深度: 11.5m
水溫: 21度

今次嘅潛導Kanako
雖然個潛點叫吞拿洞, 但係因為季節唔啱, 所以見唔到吞拿魚, 而係海底沉醉於座頭鯨歌聲 (但係又揾唔到座頭鯨真身) 嘅樓主今潛只係撳過三四下快門就過咗40分鐘返上水

兩潛之後就返去母島午餐, 但係周圍真係太多鯨魚所以船長揸隻船埋去同鯨魚玩咗陣

好啦, 真係要返去母島食lunch啦

多謝
btw我係紅字巴打

好正 高潮

午餐過後繼續落水, 今次去另一個叫平島嘅小島附近

氣溫27度熱到好似夏天咁, 不過水底唔係...

潛點: 水濱
下潛時間: 40min
最大深度: 17m
平均深度: 11.5m
水溫: 21度

呢度好多珊瑚而且都幾大棵, 都係硬珊瑚為主

重有條好粗壯嘅鰻魚

潛水後嘅餘興節目

噴水

好近! 近到跳落水應該可以騎上去！

玩咗一陣係時候回程啦

返上岸用淡水沖洗完裝備後再飲杯咖啡暖暖身, 同其他潛店客人吹水, 嗰日除咗我重有一個每隔幾年就會去一次母島潛水嘅男人, 另外有兩個女嘅, 一個係日本本土過嚟玩, 另一個就係我住緊嗰間民宿打工嘅女仔, 可以係呢個隱世小島邊打工邊享受大自然風景, 收工去睇日落同觀星, 放假就去遊山玩水, 真係好幸福~

不過..都係諗下好啦...

母島得一間潛店所以唔需要做任比較同選擇, 工作人員連老闆得三四個人嘅小店 (咁偏遠當然唔會做到大大間), 隔離有餐廳, 一日三潛21000yen唔包食淨係得熱飲好很貴! 不過跟本無得揀...日本潛水不嬲無性價比可言, 小笠原偏遠客少自然會收得更貴, 同東南亞俾少少錢就有皇帝級享受個海又靚無得比真係輸晒, 不過有啲嘢唔可以用數字去衡量, 少客量低污染低度開發嘅自然環境有錢都買唔到

之後返咗房休息一覺瞓到晚飯

母島嘅最後晚餐

睡前小食

飲品並唔係鯨魚汁, 而係小笠原熱情果汁, 因為係熱帶小島呢度種嘅水果都係熱帶水果好似熱情果芒果楊桃等等

呢一日嘅行程總結

雖然係貴, 但係咩都抵返晒啦

推一推先

Day 7

母島最後一個早餐

呢日之後...就再見唔返母島寧靜嘅街道....

今日都係潛水, 不過因為下晝要坐船走, 只可以潛多兩次

潛點: 萬吉場
下潛時間: 37min
最大深度: 25m
平均深度: 14.8m
水溫: 20度

又返到第一日上晝嘅地方, 不過水底都係揾唔到座頭鯨

不過依然都係好多好多魚

因為要迎接客人, 所以會返去沖港休息, 今日有四個新客人由父島坐船到母島潛水, 佢哋其實係父島一間潛店嘅潛導同工作人員, 趁客人比較少嘅空檔同鋪頭請假過嚟母島潛水, 平日工作係潛水, 放假嘅娛樂都係潛水其實會唔會悶呢?

潛點: 蓬萊根沈船
下潛時間: 42min
最大深度: 21m
平均深度: 11.1m
水溫: 21度

應該係一隻小型貨船嘅殘骸

好大條石班！

臨走有一群燕魚送行

佢已經停咗係碼頭迎接我, 之後又要坐佢返父島

午餐係麻婆豆腐飯盒

呢度啲雀仔真係無咁怕人, 企咗係側邊陪我食飯

收拾好行李後就去遊客中心買船飛

遊客中心裡面嘅世界遺產認定書

要開船走了

向我哋揮手道別嘅座頭鯨

再見母島

船上眠一眠

兩個幾鐘後又返到父島二見港

已經維修好嘅母島號...

這些機會不是屬於我的

係民宿安頓好行李後開飯
父島第一餐係拉麵, 佢真係一個普通嘅拉麵...

飯後行去水產中心隔離嘅碼頭, 一班人係碼頭岸邊邊看海...

呢個碼頭夜晚經常有鯊魚游水

亦都會有魔鬼魚

小笠原真係一個天然水族館

賞魚後走入深山, 首先去到一座大型二戰時期建築, 好似係通訊設施

最後去咗宇宙觀測站

呢座天線係用嚟探測宇宙電波, 連同另外三個係岩手, 鹿兒島同石垣島嘅宇宙觀測站一齊製作銀河系嘅3D地圖(好似係)

之後嘅行程都會以潛水為主, 所以會慢慢開始多圖少字

等睇哥斯拉

Day 8

早餐

早上嘅父島大街, 因為小笠原號已經返咗東京, 所以街上面遊客會比較少, 感覺好唔日本, 反而似太平洋小國嘅街道

天氣唔錯

戰艦?

到達目的地開始父島第一潛, 今日同船有兩個小笠原嘅島民

潛點: 西島東磯
下潛時間: 36min
最大深度: 28m
平均深度: 15.9m
水溫: 20度

今次下潛嘅地方係西島, 故名思義佢係位於父島西面嘅一個無人小島

海蛞蝓, 近似蝸牛嘅小生物, 無殼, 大細顏色形狀有好多變化而且移動速度慢所以係好好嘅拍攝對像, 呢隻潛導聲稱係小笠原獨有品種, 但係海洋生物同陸地生物唔同, 海流可以將海洋生物同佢哋嘅蛋帶到好遠嘅地方, 所以有機會係其他都揾到

龍蝦

Leaf scorpionfish, 平時郁都唔郁扮垃圾, 有獵物就會慢慢爬埋去突襲

潛完水同附近一群座頭鯨影一陣相

呢條顏色比較淺色, 而且好細條應該係小朋友或者BB

之後返去父島二見港附近, 途中遇到朝早見到嘅戰艦

大隅級運輸艦國東號

潛導話佢係負責運送物資去硫磺島, 途中係父島停留休息, 所以就算小笠原號開走, 之後島上面都有一班來自自衞隊嘅遊客

另外講下航拍, 首先係有人住嘅市街係嚴禁使用無人機, 而市街以外嘅地方都係屬於國有林/ 國家公園, 亦都係禁止航拍, 所以放航拍機嘅規則就係係船上面升降同埋唔可以飛入任何陸地, 即使係無人島一樣係屬於國有林, 當然要係上船前問定船家

另外我都無放佢埋去國東號附近, 我唔想中電子干擾或者俾對空砲火擊落

跟住第二潛就係二見港對出海域

潛點: 台船
下潛時間: 34min
最大深度: 29m
平均深度: 14.4m
水溫: 20度

今次係去一隻沉船, 因為父島有天然海港, 二戰時會有好多艦船停泊, 所以海底都會有啲俾人炸沉嘅船或者被擊落嘅戰機

呢隻沉船附近可以揾到另一個我去小笠原嘅目的

係佢啦!

慢慢靠近

船頭

目的達成！日間會係呢隻沉船殘骸徘徊嘅沙虎鯊

佢咁肥係食得太飽定有咗？

好近

因為隻沉船位置比較深, 玩咗十幾分鐘左右就要返去淺水區, 係深水呼吸嘅空氣會被調節成高壓, 所以水越深消耗嘅空氣會越快, 而且會增加患上同壓力轉變有關嘅減壓病風險

高汁繼續追

留名支持！

第三潛又去遠少少, 位於父島南面嘅南島

潛點: 南島
下潛時間: 40min
最大深度: 20m
平均深度: 14.9m
水溫: 20度

呢度地形複雜, 所以全程係俾海流沖住去嘅放流潛水, 船會係起點放人落海, 然後開去終點執返啲人走, 郁都唔使郁個人隨水而去好好玩, 但係如果想停底影相就會好痛苦

你大我呀？

龍蝦打孖上

兩張8人大枱

潛完水又係鯨魚時間, 平時無得睇難得嚟到梗係要睇過夠本

見到呢幕跳躍成個trip咩都抵晒

回程

辛苦一日食返個burger先

晚餐係牛扒

Day 9會係小笠原號入港嘅日子, 所以將會只有下晝出海

樓主又出海睇咩呢?

Day 9

早餐

因為呢日係小笠原號嘅入港日, 上晝潛店要去接待客人唔出海, 所以可以慢慢食早餐, 然後再係床度攤多一陣, 唔知係因為之前一早出咗海唔覺定係今日係特別日子, 原來村入面朝早原來會開大咪全村廣播, 會提及到今日小笠原號嘅乘客數量同埋預計到達時間, 以前睇你的名字覺得好不可思義, 到底咩鄉下地方會用咁原始嘅方法町內放送, 今次終於見識到

既然無嘢做, 就去參觀下世界遺產中心同遊客中心

日本有四個自然遺產, 依家我淨係去咗一個, 唔知幾時可以去埋另外三個呢?

你可以留意到啲展板只有一小段英文同埋大量日文, 都幾唔visitor friendly…....

小笠原係海底火山形成嘅海洋島, 形成嘅時候係咩都無, 之後只有少數生物可以偶然地登島, 然後發展出獨特嘅生態系統, 呢啲小數嘅生物可以係飛過黎, 又或者係隨水飄流...等等

板上面嗰粒隨水飄流嘅種子就係day 4有提過嘅欖仁樹種子

啲生物去到孤島毒活咗一排就有機會進化成適合孤島生長嘅新品種

以往來往東京市中心同父島嘅定期航班船, 依家服役嘅係第三代小笠原號

重有好多展板, 當然我唔會咁好心機續塊upload同翻譯

想了解一下小笠原獨特嘅歷史同生態地理如果有時間又或者落雨可以去世界遺產中心同遊客中心行個圈, 但係真係好少英文資料實在太可惜

行完遊客中心街外面聽到好大聲嘅機器聲, 追隨住聲音嘅方向行最後我去到海邊

應該係自衞隊嘅人坐氣墊登陸艇返國東號離開

隨著國東號離開, 另一批小笠原號嘅訪客即將到臨

碼頭已經泊滿車準備迎接從日本本土而來嘅客人同貨物

佢會係度停三晚, 第四日開船, 亦即係我嘅小笠原之旅只剩底四日

碼頭開始多人, 所以要係其他訪客安頓好之前揾個地方食lunch先

加800yen有海龜煮...

都係食返啲普通嘅食物...

午飯過後又係時出海, 因為小笠原號入港所以船上面多咗幾個同行嘅人

潛點: 日吉丸
下潛時間: 45min
最大深度: 22m
平均深度: 15m
水溫: 20度

因為有新客人所以會去啲比較淺水同平靜嘅水域

潛點叫日吉丸係因為有一隻叫日吉丸嘅船沈咗係度, 沈沒位置都係二見港碼頭對出, 佢好似係二戰時被日軍徵用改裝嘅貨輪

鍋爐...好似係...

好似話係汽車底盤定支架, 但係我睇唔明...

呢粒係...

好大粒魚雷

插咗落地嘅魚雷, 至於佢哋重會唔會爆炸...? 我就無勇氣試啦...

呢塊係戰機嘅機翼喎...

我半信半疑...

臨走又有一群燕魚送行

返上船向另一個潛點出發, 途中發現...

海豚呀!

當然唔少得座頭鯨, 因為小笠原號已入港, 所以會多啲船一齊觀鯨

今日天朗氣清樓主要去行街...你懂的...
希望今晚有機會出多一篇, 一陣見

晒兩日係船上面
我寧願去達爾文研究進化論個島⋯

正想問你唔會驚蛇咩
自已一個去，俾蛇咬咁點⋯

你點知無毒蛇？
日本唔係有好出名的_ _ _ 咩？（雖然好似沖繩先有）

好多野想問wor
係父島住的2000人靠咩過生活？
島上無農業/生產之類的野？
多唔多人搬去島到住？

Galapagos, 有機會我都想去一次

Day 9 上晝世界遺產中心有塊展板提過, 小笠原係海底火山爆發形成嘅海洋島, 形成嘅時候係咩都無, 再打開google map望下, 你就會明要越洋過海去到小笠原島上定居並唔容易, 所以蛇呢啲動物除非係俾人帶上島如果唔係會好難去得到重要落地生根, 就算有, 因為要保護原生雀鳥, 政府一定會趕盡殺絕

_ _ _ ？

咁大個海當然有漁業同埋海鹽
農業都有, 主要種熱帶蔬果好似熱情果芒果檸檬
重有旅遊業
同埋做海洋研究, 自然遺產管理, 戰跡挖掘, 宇宙望遠鏡...等, 我估呢啲會有國家補貼, 始終小笠原係邊境地區日本政府會落意有人定居霸地盤

咁偏僻只有啲想避世或者工作需要嘅人生會搬入去, 島上面無高中升學都要搬出去

樓主尋晚行街行夜咗攰得濟, 依家寫多篇先完咗Day 9先

休息過後再潛一支
潛點: 北一ツ岩
下潛時間: 45min
最大深度: 20m
平均深度: 14.8m
水溫: 20度

其實又無咩好特別嘅嘢...

黑nemo

snappers

dotted sweetlips

佢係叫ユーゼン嘅一款蝴蝶魚, 日本獨有嘅品種, 係小笠原同伊豆諸島出沒, 其他地方未必無但係可能會難見啲, 始終都係同一個海

晚飯係韓國料理, 雖然好偏僻, 不過呢度一樣有一間韓國菜館

正常味道啦, 因為樓主毒遊一個人所以無叫燒肉廢事食唔晒

因為今日係小笠原號入港日, 民宿好熱鬧, 我就即興地同咗幾個人一齊上山

呢座亭叫weather station, 天氣觀測站, 日頭係觀鯨同欣日落嘅好地方, 夜晚亦可以觀星

呢幾日好攰, 轉換一下心情繼續快被遺忘嘅遊記
Day 10

呢日過得比較平淡, 篇幅應該會短少少, 多圖少字

潛點: 台船
下潛時間: 26min
最大深度: 36m
平均深度: 17.2m
水溫: 20度

因為今次係深水留得太耐, 所以下潛時間只有26分鐘, 越潛得深, 呼吸器係會提供越高壓嘅空氣入你個肺抗衡水壓, 所以空氣消耗會越大, 而且吸得太耐高壓空氣會有危險, 太複雜唔講啦, 總之深度控制管理得好下潛時間就可以越長, 相反如果諗住刷深度你嘅下潛時間會變得好少

其實即係第8日去揾沙虎鯊嘅地方

除咗沈船同沙虎鯊之外淺水區嘅鹿角珊瑚群都好大片好壯觀

潛點: 萬作之鼻
下潛時間: 40min
最大深度: 25m
平均深度: 14.3m
水溫: 20度

一對龍蝦

海蛞蝓

其實佢哋係海鞘

午休

個海真係好靚好乾淨好透明

潛點: シマアジ淺根
下潛時間: 36min
最大深度: 33m
平均深度: 17.4m
水溫: 20度

都係魚群

重有一隻海馬, 要留心啲揾

佢只有手指甲咁大...

呢日水底嘅相就係咁多, 反而係水面遇到一條比較活躍嘅座頭鯨

佢會伸個頭出水面

然後用下巴炸水

再表演多次

座頭鯨水面有好幾款動作, 想知多啲可以去呢度望下:

海上保安廳

又一日~

Love the antepenultimate and the penultimate photos. I’ve just commissioned two paintings of them. Wish I was there 😊

樓豬新橋間酒店有冇detail

チェックインホテル新橋(Hotel Check In Shimbashi)

鍾意就好, 多謝支持

你間酒店一晚幾錢？🙏

同問

酒店價錢唔平喎,淡季都要5百幾蚊一晚

咁多大魚睇

男女通殺呀

新橋車站附近好多都好貴, 一係住膠囊, 行李多所以無咩選擇嘅空間

9千幾yen左右

Your photos look marvelous especially the first one, the next to last and the third from last photos.

Wow the sunset 🌅 looks extraordinary ! Love the antepenultimate and the second from last photos !

The second last and the third last photos are very appealing !

呢排好多事發生有啲攰所以好耐無更新, 出下文回憶下小笠原轉換下心情

Day 11
話咁快嚟到第十一日, 呢日係最後一日水下活動

潛點: 萬作水玉灣
下潛時間: 34min
最大深度: ??m
平均深度: 18.9m
水溫: 19度

水玉係呢條魚嘅名 (ミズタマヤッコ)

好似話係全球分佈比較窄嘅魚類, 聲稱只係小笠原附近海域先有

當然其他魚同珊瑚都好靚

佢就係呢個潛點嘅主角ミズタマヤッコ

不過因為深度非常深, 留太耐會好危險, 所以見到就算無得慢慢影

見完成一面之後然後就一直爆返上去淺水區, 上升得太快會有減壓病, 但係空氣係有限, 所以要跟實潛導按計劃行事, 如果貪刀影多幾張相或者亂咁追嘢影就會GG

珊瑚大枱

當然最後都無驚無險返上水面

都係座頭鯨, 不過今次意外地影到特別嘅行為

Peduncle throw - 將尾部舉起然後側身打落水面, 打起一個好大嘅水花

潛點: テング根
下潛時間: 37min
最大深度: 24m
平均深度: 15.2m
水溫: 19度

都係魚群啦, 係小笠原咁大群魚好常見

然後就係全個旅程最後一次潛水

潛點: バラ沈
下潛時間: 38min
最大深度: 16m
平均深度: 12.5m
水溫: 20度

係一個內灣裡面有一堆沈船殘骸, 無咩海流水深淺, 算係比較輕鬆嘅一潛, 地型複雜又平靜嘅水域適合幼魚同小型生物躲藏同成長

藍圈魚

大咗就係皇帝神仙魚

小笠原嘅水上活動就係咁多

第12日將會係小笠原號回航嘅日子, 最後晚餐送別會當然要食好啲啲

旅程即將進入尾聲, 樓主會努力不爛尾, 係下個trip次前完咗個遊記

Love the fourth last, the antepenultimate and the next to last photos. I’ve commissioned a sketch of each of them

It’s a safe bet that the Japanese yen 💴 will continue dropping over the next nine and a half weeks so you may as well go to japan on vacation this year. I recommend climbing Mount Fuji 🗻 The extra cost of traveling to Mount Fuji 🗻 is offset by the falling entrance fee so you might just as well visit it. It’s an arduous climb but it’s well worth it for the view from the mountaintop and the confidence that you’ll gain afterwards. The cheap admission charge offsets the rising transportation fees. So it’s worth a visit! I remember I spilt a bowl of miso soup all over my work at a ramen restaurant so I had to wipe up the spilled miso soup. 🤣

呢排好忙, 全香港女好忙, 終於有少少時間休息一下繼續呢篇遊記, 無咁易爛尾嘅

Day 12

小笠原最後一日嘅早餐, 都唔知幾時會再有機會返嚟食早餐

小笠原郵政局, 有父島獨有嘅風景印, 寄名信片如果有需要可以問職員

大神山公園, 係二見港市街隔離嘅一座小山

大神山神社

之前有提過係母島重傷或者危疾會用直昇機送去硫磺島再轉機去日本本土, 父島嘅會有另一種交通公具

父島有停泊飛行艇嘅設施

山頂嘅觀景台, 座山唔高所以好容易就行到頂

山頂附近嘅防空洞入口

係山頂可以欣賞到整個二見港嘅風景

跟住就返落山食飯, 出港口附近嘅餐廳都會比較多人, 所以最好早少少

雖然小笠原無七仔無lawson無family mart, 但係有一間會到凌晨一點嘅雜貨鋪 - 佐藤商店

Lunch係日式湯咖哩...

對日式咖哩不嬲都無咩好感, 算味道正常啦

因為實在太多時間, 所以又行多次上山

weather station路程會比大神山遠同高, 揸電單車會比較好, 選擇行路嘅話沿途都會有啲風景

weather station係一個睇日落嘅好地方, 除咗日落風景本身都唔錯

如果有望遠鏡亦可以觀鯨

最後係 weather station吹住海風看海hea咗個幾兩個鐘返落山

由母島回航父島嘅母島丸, 緊接住嘅就係就係小笠原號出港返東京本土嘅出發時間

碼頭開始多人, 船嘅右舷亦都企滿人, 準備送別儀式...

如無意呢兩日內會結尾